# ที่มา Mirror-Zip-Backup

** {- จัดเก็บไฟล์อย่างปลอดภัย  เพื่อการจากไปอย่างหมดห่วง -} **

ถ้าสมมุติว่า อยู่ ๆ วันนึง คุณต้องจากโลกไปนี้อย่างกระทันหัน <br />
แล้วข้อมูลสำคัญ ที่ไม่อยากให้ใครรับรู้ (ข้อมูลที่ถ้าหากหลุดไปแล้วจะเป็นภาระคนข้างหลัง) <br />
จะทำอย่างไร ??  <br />


# ปัญหาและการแก้ไข
- ต้องการเก็บข้อมูลที่ "สำคัญ" + "ต้องใช้ทุกวัน" + "ไม่อยากกระจายหลาย HDD ข้อมูลเพราะกลัวรั่วไหล"
- การเก็บเข้า OneDrive หรือ Google Cloud โดยตรงอาจจะทำให้ใครก็ตามที่รู้รหัสก็ดึงไปใช้ได้ทันที
- จึงเป็นที่มาของการปกป้อง 2 ชั้น โดยทำงานคู่กับ local HDD และ backup ลง Cloud (โดยเข้ารหัสก่อน)
- สคริปต์ python นี้จะช่วย backup ข้อมูลสำคัญแบบ `mirror` โดยจะบีบอัดไฟล์ต่อไฟล์พร้อมเข้ารหัส 
ก่อนไปเก็บ cloud drive เพื่อป้องกัน hdd เสียหายอีกที 

หลักการคือ
- หาก hdd โดนขโมย ก็ไม่มีปัญหาเพราะตัว hdd เข้ารหัสเอาไว้
- กรณี hdd เสียหายใช้ไม่ได้  ให้ดึง backup จาก cloud 
- ส่วนไฟล์ที่ cloud ก็เปิดไม่ได้ เพราะเข้ารหัสไว้ ซึ่งหากใครเข้า cloud ได้ ก็ดึงไฟล์ไปใช้ไม่ได้อยู่ดี
- โดยทั้ง hdd และ cloud ก็มีการ sync กันอัตโนมัติ

- {- ดังนั้นจึงมั่นใจว่าถ้าคุณจากไปก่อนเวลาอันควร จะไม่ต้องมีห่วงและกังวล ข้อมูลเหล่านี้จะสูญหายไปพร้อมคุณตลอดกาล -}

ปล. hdd ใช้มือสองเท่านั้น ถ้าเสียคือเผา หรือทุบ หรือทิ้งเลย ไม่ต้องส่งไปเคลมประกัน

```mermaid
graph TB

  subgraph "Local HDD (second hand only)"
  SubGraph1Flow(2 Partition)
  SubGraph1Flow -- Automatic encrypt on BitLocker --> PBitLocker[secret data]
  SubGraph1Flow -- Python Script on NTFS --> PNTFS[Mirror files with Password]
  end

  subgraph "Cloud Drive"
  PNTFS --> Cloud[OneDrive/Google]

end
```

# อธิบาย จากรูปจะเห็นได้ว่า
- local HDD แบ่งเป็น 2 partition โดย
- Bit Locker จะเป็นพาร์ทิชั่นที่เข้ารหัสอัตโนมัติจาก Windows กรณี HDD เสียหรือจำรหัสไม่ได้ข้อมูลจะหายไปตลอดกาล
- NTFS เป็นพาร์ทิชั่นที่แบ่งครึ่ง แต่จะสำเนาข้อมูลจากพาร์ทิชั่นแรกมาเก็บไว้แบบ file ต่อ file พร้อมบีบอัด และเข้ารหัส
- พาร์ทิชั่นนี้จะ sync เข้ากับ Cloud Drive (เช่น OneDrive/Google/DropBox อัตโนมัติ) เพื่อใช้ป้องกัน HDD พัง

# ข้อดี
- ถ้า HDD พัง สามารถกู้จาก cloud drive และตัว HDD ทิ้งได้เลยเพราะเป็นมือสอง
- การ sync เข้า cloud drive ทำทีละไฟล์ เฉพาะไฟล์ที่ update ไม่ใช่ข้อมูลบีบอัดทั้งก้อน จึงเร็วมาก
- กรณี จะดึงข้อมูลจาก NTFS ก็จะเป็นข้อมูลที่เข้ารหัสเอาไว้
- กรณี รหัสเข้า cloud drive หลุดไป ก็ต้องมีรหัสไฟล์ที่บีบอัดไว้อยู่ดี
- {- หากคุณจากไปก่อนเวลาอันควร  ข้อมูลจะเป็นความลับตลอดกาล ไม่ทิ้งภาระไว้ให้คนข้างหลัง -}



`TKVR`
